[
  {
    "question": "বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধ কবে শুরু হয়?",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৫২", "১৯৪৭", "১৯৬৫"],
    "answer": "১৯৭১"
  },
  {
    "question": "ভাষা আন্দোলনের সাল কোনটি?",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৫২", "১৯৬৫", "১৯৪৭"],
    "answer": "১৯৫২"
  },
  {
    "question": "বাংলাদেশের জাতীয় সংগীত কে রচনা করেন?",
    "options": ["কাজী নজরুল ইসলাম", "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর", "লালন শাহ", "জীবনানন্দ দাশ"],
    "answer": "রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর"
  },
  {
    "question": "১৯৭১ সালের ৭ই মার্চ ভাষণটি কে দিয়েছিলেন?",
    "options": ["শেখ মুজিবুর রহমান", "জিয়া উর রহমান", "তাজউদ্দীন আহমদ", "আবুল কালাম আজাদ"],
    "answer": "শেখ মুজিবুর রহমান"
  },
  {
    "question": "বাংলাদেশ কবে স্বাধীনতা লাভ করে?",
    "options": ["২৬ মার্চ", "১৬ ডিসেম্বর", "২১ ফেব্রুয়ারি", "১ জানুয়ারি"],
    "answer": "১৬ ডিসেম্বর"
  },
  {
    "question": "পাকিস্তান থেকে বাংলাদেশ আলাদা হয়ে যায় কোন সালে?",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৫২", "১৯৬২", "১৯৪৭"],
    "answer": "১৯৭১"
  },
  {
    "question": "একুশে ফেব্রুয়ারি কোন দিবস হিসেবে পালিত হয়?",
    "options": ["আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস", "স্বাধীনতা দিবস", "বিজয় দিবস", "প্রজাতন্ত্র দিবস"],
    "answer": "আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস"
  },
  {
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম প্রধানমন্ত্রী কে ছিলেন?",
    "options": ["শেখ মুজিবুর রহমান", "তাজউদ্দীন আহমদ", "জিয়া উর রহমান", "হোসেন শহীদ সোহরাওয়ার্দী"],
    "answer": "তাজউদ্দীন আহমদ"
  },
  {
    "question": "১৯৭০ সালের নির্বাচনে আওয়ামী লীগ ক’টি আসনে জয়লাভ করে?",
    "options": ["১৬০", "১২০", "১৬৭", "১৫০"],
    "answer": "১৬৭"
  },
  {
    "question": "স্বাধীনতা ঘোষণার সময় বঙ্গবন্ধু কোথায় ছিলেন?",
    "options": ["ঢাকা", "লাহোর", "চট্টগ্রাম", "গ্রেফতার অবস্থায়"],
    "answer": "গ্রেফতার অবস্থায়"
  },

  
  {
    "question": "১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধ শুরু হয়েছিল কোন মাসে?",
    "options": ["মার্চ", "এপ্রিল", "মে", "জুন"],
    "answer": "মার্চ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে বাংলাদেশের প্রথম রাষ্ট্রপতি কে ছিলেন?",
    "options": ["শেখ মুজিবুর রহমান", "সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "তাজুওদ্দীন আহমদ", "খালেদা জিয়া"],
    "answer": "শেখ মুজিবুর রহমান"
  },
  {
    "question": "২৬ মার্চ, ১৯৭১ এ কোন ঘোষণা প্রদান করা হয়?",
    "options": ["স্বাধীনতা ঘোষণা", "বাংলা বিল", "নব্য রাষ্ট্র ঘোষণা", "সংবিধান বিল"],
    "answer": "স্বাধীনতা ঘোষণা"
  },
  {
    "question": "‘দেশনায়ক’ হিসেবে কাকে অভিহিত করা হয়?",
    "options": ["শেখ মুজিবুর রহমান",  "তাজউদ্দীন আহমদ", "মোল্লা মাইনুদ্দিন", "কাজী নজরুল ইসলাম"],
    "answer":  "তাজউদ্দীন আহমদ"
  },
  {
    "question": "১৯৭১ সালের এপ্রিলের শপথগ্রহণ অনুষ্ঠিত হয় কোথায়?",
    "options": ["কলকাতা", "ঢাকা", "চট্টগ্রাম", "মিথ্যাবাদপুর"],
    "answer": "কলকাতা"
  },
  {
    "question": "‘জয় বাংলা’ স্লোগান প্রথম উচ্চারণ করেন—",
    "options": ["সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "তারেক রহমান", "মীর জাফর", "মোস্তফা কামাল"],
    "answer": "সৈয়দ নজরুল ইসলাম"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘বাংলাদেশ ফৌজ’-এর প্রধান ছিলেন—",
    "options": ["বিএস এফ", "বঙ্গবন্ধু", "মুজিব", "এম এ জি ওসমানী"],
    "answer": "এম এ জি ওসমানী"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে প্রথম বিমান হামলা চালানো হয়েছিল কোথায়?",
    "options": ["ঢাকা", "চট্টগ্রাম", "খুলনা", "রাজশাহী"],
    "answer": "ঢাকা"
  },
  {
    "question": "১৯৭১ সালের ১৬ ডিসেম্বর স্বাধীনতা যুদ্ধ কবে শেষ হয়?",
    "options": ["১৪ ডিসেম্বর", "১৫ ডিসেম্বর", "১৬ ডিসেম্বর", "১৭ ডিসেম্বর"],
    "answer": "১৬ ডিসেম্বর"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘বাঘা’ ডাক নামে পরিচিত ছিলেন-",
    "options": ["আবদুল কাদের সিদ্দিকী", "সেলিম আল দীন", "মোশাররফ করিম", "সাদেক হোসেন"],
    "answer": "আবদুল কাদের সিদ্দিকী"
  },
  {
    "question": "যুদ্ধ শুরু করার সময় পাকিস্তান সেনাবাহিনী কতটা সময়েরী অস্তিত্ব মোকাবেলা করেছিল?",
    "options": ["১০ দিন", "৯ মাস", "৯ মাস ২৭ দিন", "৩ মাস"],
    "answer": "৯ মাস ২৭ দিন"
  },
  {
    "question": "‘সামরিক ছাড়া একটি স্বাধীন গণতন্ত্রের প্রতিশ্রুতি’ দিয়েছিলেন—",
    "options": ["বঙ্গবন্ধু", "রাজা খান", "তারেক রহমান", "তাজুওদ্দীন আহমদ"],
    "answer": "বঙ্গবন্ধু"
  },
  {
    "question": "‘মুক্তিবাহিনী’ প্রতিষ্ঠিত হয় কোন দিনে?",
    "options": ["২৬ মার্চ", "১ এপ্রিল", "৭ এপ্রিল", "১৪ এপ্রিল"],
    "answer": "১ এপ্রিল"
  },
 
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে সবচেয়ে বেশি সম্মান পাওয়া  'বীর শ্রেষ্ঠ' খেতাব পেয়েছেন—",
    "options": ["সোয়াগত হীরদাস", "নেত্রহারা মিয়া", "বীর সত্যদিল", "জয় ঘোষ"],
    "answer": "সোয়াগত হীরদাস"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে বাংলাদেশের সশস্ত্র বাহিনীর একটি উপনাম ছিল—",
    "options": ["মুক্তি বাহিনী", "হোগড়া দল", "বীর বাহিনী", "সরকার বাহিনী"],
    "answer": "মুক্তি বাহিনী"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে চট্টগ্রাম মুক্ত হওয়ায় শুভসংবাদ প্রথম প্রকাশিত হয়েছিল—",
    "options": ["দৈনিক ইত্তেফাক", "দৈনিক খালিদা", "দৈনিক গণকণ্ঠ", "দৈনিক সংবাদ"],
    "answer": "দৈনিক ইত্তেফাক"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় বাংলাদেশ রেডক্রস প্রতিষ্ঠিত হয়—",
    "options": ["কলকাতায়", "ঢাকায়", "চট্টগ্রামে", "বরিশালে"],
    "answer": "কলকাতায়"
  },
  {
    "question": "১৯৭১ সালের কোন মাসে যুদ্ধবিরতি হয়?",
    "options": ["জুলাই", "নভেম্বর", "ডিসেম্বর", "জুন"],
    "answer": "ডিসেম্বর"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে চট্টগ্রাম সেনানিবাসে আক্রমণ চালানো হয়—",
    "options": ["২৬ মার্চ", "২৯ মার্চ", "১ এপ্রিল", "১৪ ডিসেম্বর"],
    "answer": "২৯ মার্চ"
  },
  {
    "question": "তামপাড় শব্দটি কোন শহরের যুদ্ধ নির্দেশ করে?",
    "options": ["তামপাড়া", "নওগাঁ", "মঙ্গল", "জগন্নাথপুর"],
    "answer": "তামপাড়া"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ব্যবহৃত ‘ট্যাঙ্গ্কি দল’ ছিল একটি—",
    "options": ["প্লাটুন", "ব্রিগেড", "ডিভিশন", "ফৌজ"],
    "answer": "প্লাটুন"
  },
  {
    "question": "বাংলাদেশ সরকার ষ্টকহোম চুক্তি স্বাক্ষর করেন—",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৭২", "১৯৭৩", "১৯৭৪"],
    "answer": "১৯৭২"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় প্রথম টেলিভিশনে প্রচার হয়েছিল—",
    "options": ["জয় বাংলা", "স্বাধীনতা ঘোষণা", "বাংলাদেশ ছাড়ো", "আবার স্বাধিকার"],
    "answer": "জয় বাংলা"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে যারা ‘মুক্তিবাহিনী’ নিয়ে কাজ করতেন, তাদেরাই মূলত—",
    "options": ["জনসেনা", "নৌবাহিনী", "বিমান বাহিনী", "গ্রাম্য দল"],
    "answer": "জনসেনা"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে বাংলাদেশের পতাকা প্রথম উত্তোলন করা হয়—",
    "options": ["কলকাতায়", "ঢাকায়", "চট্টগ্রামে", "ময়মনসিংহে"],
    "answer": "কলকাতায়"
  },
  {
    "question": "২৬ মার্চ, ১৯৭১ এ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান যে ভাষায় স্বাধীনতার কথা ঘোষণা করেছেন—",
    "options": ["বাংলা", "ইংরেজি", "উর্দু", "হিন্দি"],
    "answer": "বাংলা"
  },
  {
    "question": "৫ এপ্রিল, ১৯৭১ এ কী ঘটেছিল?",
    "options": ["মুক্তির ডাক", "জয় বাংলা স্লোগান", "লাল সবুজ পতাকা ঘোষণা", "নিয়ম ভঙ্গ"],
    "answer": "জয় বাংলা স্লোগান"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের আর্থিক সেক্টর পরিচালনা করছিল—",
    "options": ["বাংলাদেশ ব্যাংক", "মুক্তি ফান্ড", "কেন্দ্রীয় ব্যাংক", "হিসাব বিভাগ"],
    "answer": "মুক্তি ফান্ড"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘স্বাধীনতা চুক্তি’ স্বাক্ষরিত হয় কবে?",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৭২", "১৯৭৩", "১৯৭৪"],
    "answer": "১৯৭২"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় ইমারতের বাজেট কত ছিল?",
    "options": ["৫ কোটি টাকা", "১০ কোটি টাকা", "১৫ কোটি টাকা", "২০ কোটি টাকা"],
    "answer": "১০ কোটি টাকা"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে প্রথম দফা মুক্তি কার্যক্রম হয়েছিল কোন এলাকায়?",
    "options": ["রাজশাহীতে", "চট্টগ্রামে", "ময়মনসিংহে", "ঢাকায়"],
    "answer": "ময়মনসিংহে"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে বাংলাদেশের প্রথম রাষ্ট্রপতি প্রয়াত—",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৭২", "১৯৭৫", "১৯৭৬"],
    "answer": "১৯৭৫"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় কলকাতা ছিল—",
    "options": ["ঢাকার বিকল্প", "রাজশাহীর বিকল্প", "চট্টগ্রামের বিকল্প", "বন্দর স্থাপন"],
    "answer": "ঢাকার বিকল্প"
  },
  {
    "question": "০৪ ডিসেম্বর, ১৯৭১ এ কোন যুদ্ধ যুদ্ধ অবস্থা ঘোষণা করেছিল—",
    "options": ["পাকিস্তান", "ইন্ডিয়া", "ইউএসএসআর", "চীন"],
    "answer": "পাকিস্তান"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'সীমাহীন বাহিনী' ছিল—",
    "options": ["ইন্ডিয়া", "ছাত্র ইউনিয়ন", "পাক ফোর্স", "মুক্তি বাহিনী"],
    "answer": "মুক্তি বাহিনী"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'কমান্ডার' পদের দায়িত্ব পেয়েছিলেন—",
    "options": ["জিয়াউর রহমান", "তাজুওদ্দীন আহমদ", "সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "মোশাররফ করিম"],
    "answer": "জিয়াউর রহমান"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে নারীদের অগ্র্য ভূমিকা রেখেছিলেন—",
    "options": ["রোকেয়া আকতার", "অঞ্জু মুন্সী", "স্বপ্না বেগম", "মিনু আক্তার"],
    "answer": "রোকেয়া আকতার"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে টেলিফোন ব্যবস্থাপনা দেখভাল করতেন—",
    "options": ["বাংলা ইউনিভার্সিটি", "ডাক বিভাগ", "দেশীয় বাহিনী", "মুক্তিবাহিনী"],
    "answer": "ডাক বিভাগ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ব্রিটিশদের ভূমিকা ছিল—",
    "options": ["সহযোগি", "প্রতিবাদী", "নিষ্ক্রিয়", "চুপ"],
    "answer": "প্রতিবাদী"
  },

  
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় 'বীর মুক্তিযোদ্ধা' খেতাব প্রথম প্রদান করা হয় কি বছর?",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৭২", "১৯৭৩", "১৯৭৪"],
    "answer": "১৯৭২"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'মহিলা কমান্ডার' হিসেবে খ্যাত ছিলেন—",
    "options": ["রোকেয়া আকতার", "মীনা খন্দকার", "শিরী শ্রেষ্ঠ", "স্বপ্না বেগম"],
    "answer": "রোকেয়া আকতার"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় 'উদ্যোক্তা' উপাধি নিয়ে পরিচিত ছিলেন—",
    "options": ["মির্জা আব্বাস", "সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "মীর জাফর", "জিয়াউর রহমান"],
    "answer": "সৈয়দ নজরুল ইসলাম"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে বিএনএফ-এর সহযোগিতা পায়—",
    "options": ["ইন্ডিয়া", "যুক্তরাজ্য", "মিশর", "সোভিয়েত ইউনিয়ন"],
    "answer": "ইন্ডিয়া"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধ চলাকালে 'জয় বাংলা' স্লোগান জনপ্রিয় করে তুলেন—",
    "options": ["সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "বজল মিয়া", "মীর এইচ", "তারেক রহমান"],
    "answer": "সৈয়দ নজরুল ইসলাম"
  },
  {
    "question": "সশস্ত্র মুক্তিযোদ্ধাদের প্রথম গ্রুপের নাম ছিল—",
    "options": ["মুক্তিবাহিনী", "মুক্তি ফোর্স", "বীর বাহিনী", "অল-রেডি"],
    "answer": "মুক্তিবাহিনী"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় প্রাইমারী সামরিক প্রশিক্ষণ প্রাপ্ত যোদ্ধাদের নাম—",
    "options": ["রেডি লিডার", "ট্রেইনি", "কমান্ডো", "পাইলট"],
    "answer": "কমান্ডো"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে কতজন ‘বীর মুক্তিযোদ্ধা’ খেতাব পেয়েছে?",
    "options": ["৭১জন", "৫০জন", "৪৪জন", "৯৯জন"],
    "answer": "৭১জন"
  },
  {
    "question": "বীর মুক্তিযোদ্ধা মধ্যে 'বীর শ্রেষ্ঠ' খেতাব কেও দেওয়া হয়—",
    "options": ["সোয়াদ কিদার", "সোয়াদ হোসেন", "দেলোয়ার হোসেন", "বীর সত্যদিল"],
    "answer": "দেলোয়ার হোসেন"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় প্রথম বিমান ছিনতাই হয়—",
    "options": ["ঢাকা", "চট্টগ্রাম", "খুলনা", "রাজশাহী"],
    "answer": "চট্টগ্রাম"
  },
  {
    "question": "“আমি স্বাধীনতা চাই” স্লোগানটি কে ব্যবহার করে প্রথম?",
    "options": ["শেখ মুজিবুর রহমান", "সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "মীর এইচ", "বীর মুক্তিযোদ্ধা"],
    "answer": "শেখ মুজিবুর রহমান"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় ভারত থেকে নেওয়া ভারী অস্ত্র এসেছে—",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৭২", "১৯৭৩", "১৯৭৪"],
    "answer": "১৯৭১"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'বিজয় দিবস' পালন করা হয়—",
    "options": ["১৬ ডিসেম্বর", "২৬ মার্চ", "২১ ফেব্রুয়ারি", "১৪ ডিসেম্বর"],
    "answer": "১৬ ডিসেম্বর"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'স্বাধীন গণতন্ত্র' প্রতিশ্রুতি দেন—",
    "options": ["শেখ মুজিবুর রহমান", "তাজউদ্দীন আহমদ", "সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "জিয়াউর রহমান"],
    "answer": "শেখ মুজিবুর রহমান"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় পাকিস্তানী সেনাবাহিনী কত দিন সংগ্রাম চালিয়ে শেষ হয়?",
    "options": ["২৩ দিন", "৮০ দিন", "৭৯ দিন", "৯০ দিন"],
    "answer": "৭৯ দিন"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'কমান্ডার জয়' ছিলেন—",
    "options": ["জিয়াউর রহমান", "বীর সত্যদিল", "মীর এইচ রানা", "সৈয়দ নজরুল ইসলাম"],
    "answer": "জিয়াউর রহমান"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে বঙ্গবন্ধুর ‘ডিফেন্স লাইন’ কোথায় স্থাপিত হয়েছিল?",
    "options": ["ঢाका-চট্টগ্রাম করিডোরে", "চট্টগ্রাম-পটুয়াখালী করিডোরে", "ঢাকা-রাজশাহী করিডোরে", "ময়মনসিংহ-রংপুর করিডোরে"],
    "answer": "ঢাকা-চট্টগ্রাম করিডোরে"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে প্রথম নৌ অভিযান পরিচালিত হয়েছিল—",
    "options": ["চট্টগ্রাম বন্দরে", "সুন্দরবনে", "ঢাকা নদীতে", "খুলনা নদীতে"],
    "answer": "চট্টগ্রাম বন্দরে"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘বাজার বাহিনী’ নামে পরিচিত গ্রুপ ছিল—",
    "options": ["ব্যাটালিয়ন", "প্লাটুন", "ডিভিশন", "রিকন"],
    "answer": "প্লাটুন"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে চট্টগ্রামের ‘জয়েন্ট কমান্ডার’ ছিলেন—",
    "options": ["জিয়াউর রহমান", "সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "মোশাররফ করিম", "তারেক রহমান"],
    "answer": "জিয়াউর রহমান"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে চিকিৎসা সহায়ক টিম গঠন হয়েছিল—",
    "options": ["কলকাতায়", "ঢাকায়", "চট্টগ্রামে", "বরিশালে"],
    "answer": "কলকাতায়"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘রোগ প্রতিরোধ ব্যবস্থা’ নিয়ন্ত্রণ করেছিল—",
    "options": ["বাংলাদেশ হাসপাতাল", "মুক্তি হাসপাতাল", "আইইডিসিআর", "ডাক বিভাগ"],
    "answer": "মুক্তি হাসপাতাল"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে বিমান বিধ্বস্ত হয়েছিল—",
    "options": ["১৯৭১", "১৯৭২", "১৯৭৩", "১৯৭৪"],
    "answer": "১৯৭১"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘জয়ন্তী বাহিনী’ নামে একটি প্লাটুন ছিল—",
    "options": ["হ্যাঁ", "না", "অংশ নিচ্ছে না", "অপরিকল্পিত"],
    "answer": "হ্যাঁ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'গণকণ্ঠ' প্রবর্তন করেছিলেন—",
    "options": ["সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "শেখ মুজিবুর রহমান", "জিয়াউর রহমান", "বীর সত্যদিল"],
    "answer": "সৈয়দ নজরুল ইসলাম"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান উপ্পযোগী ঘোষণা’ দেন—",
    "options": ["২৬ মার্চ", "৭ই মার্চ", "১৬ ডিসেম্বর", "২১ ফেব্রুয়ারি"],
    "answer": "২৬ মার্চ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে সাংবাদিকের ভূমিকা গুরুত্বপূর্ণ ছিল—",
    "options": ["এইচ.কে.এলিবর", "মীর এইচ",". হোসেন", "আলী আকবর"],
    "answer": "এইচ.কে.এলিবর"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় মার্চ বাতাস পড়েছিল—",
    "options": ["২৬ মার্চ", "২৯ মার্চ", "১ এপ্রিল", "৭ই মার্চ"],
    "answer": "২৬ মার্চ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে প্রথম মাঠে সৈন্য-বাটালিয়ন মোতায়েন হয়েছিল—",
    "options": ["ময়মনসিংহে", "চট্টগ্রামে", "ঢাকায়", "রাজশাহীতে"],
    "answer": "ময়মনসিংহে"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে গভীর খরচ কমানোয় ‘মুক্তি সহযোগিতা কমিশন’ গঠন হয়েছিল—",
    "options": ["হ্যাঁ", "না", "অনেক আগে", "পরবর্তীতে"],
    "answer": "হ্যাঁ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ব্যবহৃত ট্যাংকার ছিল—",
    "options": ["মাল্টিপার্পাস", "এমারজেন্সি", "কমান্ডো", "রেসকিউ"],
    "answer": "কমান্ডো"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘সিভিল প্রতিরক্ষা’ গঠন হয়েছিল—",
    "options": ["হ্যাঁ", "না", "অংশ নেই", "অনুমান"],
    "answer": "হ্যাঁ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘দেশত্যাগকারী’ নামে পরিচিত দলে ছিল—",
    "options": ["বুদ্ধিজীবী", "নারী", "শিক্ষক", "সাংবাদিক"],
    "answer": "বুদ্ধিজীবী"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে টেলিযোগাযোগ ব্যাহত হয়েছিল—",
    "options": ["হ্যাঁ", "না", "আংশিক", "সম্পূর্ণ"],
    "answer": "আংশিক"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধের সময় শিশুদের যত্ন নেওয়ার জন্য ‘শিশু গ্যাং’ গঠন হয়েছিল—",
    "options": ["হ্যাঁ", "না", "সংগঠিত", "অনির্দিষ্ট"],
    "answer": "হ্যাঁ"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে ‘বিশেষ অপারেশন দল’ ছিল—",
    "options": ["বিপিএল", "সিআইডি", "বিএসপি", "সিআইএ"],
    "answer": "সিআইডি"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে 'আন্তর্জাতিক সংবাদ সম্মেলন' হয়েছিল—",
    "options": ["কলকাতায়ে", "ঢাকাতে", "নিউইয়র্কে", "লন্ডনে"],
    "answer": "কলকাতায়ে"
  },
  {
    "question": "মুক্তিযুদ্ধে সাংবাদিক প্রতিনিধি ছিলেন—",
    "options": ["এইচ.কে.এলিবর", "মীর এইচ", "জসিম উদ্দিন", "আলী আকবর"],
    "answer": "এইচ.কে.এলিবর"
  }




]
